<cesDoc id="urd-w-socsci-library-ls08.uss" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-socsci-library-ls08.uss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-02</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Khana.</h.title>
<h.author>Ansari</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - ****</publisher>
<pubDate>1984</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ls08.uss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 42/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-02</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>							60(42) 1</p>

<p>تعداد رہتی تھی۔ ان مےں سے چند طالب علم دوسرے ملکوں مےں سے آئے ہوئے بھی 
ہوتے تھے۔
ان مدرسوں مےں کلےسائی تصانےف، انجےل،مقدس لاطےنی، کلاسےکی ادب، رےاضی اور 
فلکےات
کا مطالعہ ہوتا تھا۔</p>

<p>		آئرستانی خانقاہوں مےں جو دارالانشائ تھے ان مےں اےک مقامی رسم الخط 
اور مقامی فن کی نشوونما ہوئی۔ محفوظات کی کتابت کے فن مےں اس دور کی پہلی 
بڑی پےش 
رفت ہوئی۔ ےہاں اےسی کتابےں لکھی گئےں جن کی خصوصےات مےں عمدہ خط، تزئےن 
کاری اور نازک
فن کا مظاہرہ فن خطاطی کو اج تک قدر کی نگاہ سے دےکھا گےا ہے۔ ربّانی گےتوں پر 
مشتمل کتاب 
بک آف کےلس Book of Kells آئرستان مےں آٹھوےں صدی عےسوی مےں 
لکھی گئی۔ آئرستان کے دارالانشائ مےں لکھے گئے جملہ محفوظات مےں ےہ سب سے نفےس 
مرصع
اور مزّہب مخطوطہ تھا۔</p>

<p>		آئرستانی راہب نفس کشتی اور حصول علم کے جزبہ سے سرشاری کے لےے ممتاز 
تھے۔
اتھ ہی انہوں نے سےلانی مزاج پاےا تھا۔ ان دونوں خصوصےات کی بدولت وہ عہدوسطی 
کے ابتدائی سالوں مےں بہترےن مبلغ ثابرت ہوئے۔ اپنے عقائد علمےت اور اپنی فنی 
صلاحےت 
کو اپنے ساتھ اسکاٹ لےنڈ، انگلےنڈ اور ےوروپ لے گئےط انہوں نے بہت سی اےسی خانقاہےں 
قائم کےں جہاں علم و ہداےت کی شمع مدتوں فروزاں رہی۔</p>

<p>		آئرستانی مبلغےن مےں سےنٹ کولمبا Stcolumba کا نام سر فہرست ہے۔
انھوں نے آئرلےنڈ مےں بہت سی خانقاہےں قائم کےں۔ انھےں دوروDorrow
اور کےلےس Kells کی خانقاہےں بھی شامل ہےں۔ آئرلےنڈ سے سنٹ کولمبا انگلےنڈ کے 
شمالی ساحلی علاقوں مےں گئے۔ جہاں 565 عےسوی کے آس پاس اےونا Lona کے مقام 
پر انھوں نے اےک خانقاہ قائم کی۔ اس خانقاہ مےں کتب خانہ اور دارالانشائ بھی موجود 
تھے۔
اےونا اس زمانہ مےں اسکاٹ لےنڈ کے روحانی دارالخلافہ کی حےثےت اختےار کرگےا۔
آئرستانی مبلغ
ےہاں سے شمالی انگلستان کی جانب گئے اور نارتھمبرےا کے علاقہ مےں لنڈس فارن کے مقام 
پر 
Lindisfarne 634ئ کے آس پاس پہلا خانقاہی مرکز قائم کےا۔ جلدی
 
								60(43) 2</p>

<p>اس مقام نے مشرقی ساحلی علاقے مےں اےک مرکز کی حےثےت اختےار کرلی۔ نارتھمبرےا کے 
طول وعرض مےں کلےسائی عمارتےں اور مزہبی مراکز قائم ہوگئے۔ ان مےں جو مدرسے 
تھے وہاں 
انگرےزی نسل کے بچوں کو نہ صرف ابتدائی تعلےم سے روشناس کراےا گےا بلکہ ان کے لےے 
اعلٰی سطح کی تعلےم کا بندوبست بھی ہوا اےونا کی خانقاہ اور اس سے متعلق علمی مرکز 
اپنے 
مزہب محفوظات کے لےے مشہور تھے۔ ان مےں لاطےنی زبان مےں گےتوں کا اےک نسخہ 
جسے بک آف 
ڈورو Book of Durrow کہتے ہےں اور لنڈس فارنے کی کتاب مقدس کی 
کتاب جسے لنڈس فارن گاسپل Lindis farne fospal کہتے ہےں 
خاص طور پر قابل ذکر ہےں پلگٹ ٹکسٹ Vulgete Text ناتھمبرےا مےں کلٹی 
تہزےب کے زےر اثر فن کتاب سازی کا اعلٰی ترےن دستےاب نمونہ ہے۔</p>

<p>		 بےن گورگی خانقاہ کے اےک دوسرے آئرستان مبلغ کولمبان columbaن نے 
ےسائی مزہب کی ےوروپ مےں تروےج کا کام کےا۔ اپنے نام کے ساتھ ساتھ حصول علم کے 
جزبہ
مےں بھی ےہ سےنٹ کولمبا کا ثانی تھا۔ اس نے کئی خانقاہےں شامل فرانس کے علاقہ مےں 
قائم 
کےں انھےں مےں لکزوئی Luxeuil کی خانقاہ بھی شامل ہےں جو اس دور کی نہ صرف 
عظےم ترےن خانقاہ تھی بلکہ اےک ممتاز دارالانشائ بھی تھی اپنے نائنس Appenine
کے علاقہ مےں بوبےو Bobio کے مقام پر اس نے اپنی آخری خانقاہ 614 عےسوی 
مےں قائم کی اس مےں بھی اےک کتب خانہ اور اےک دار الانشائ کی حےثےت اختےار 
کرگئےں۔ ان دونوں 
خانقاہوں نے شمالی فرانس کی لکزوئی کی خانقاہ سے اپنے روابط قائم کےے اور نتےجہ مےں 
آئرستانی 
رواےا اور رسوم کی ان پر گہری چھاپ پڑی۔</p>

<p>		آئرستانی مبلغ مدرس اور زائرےن ےورپ کے سفر پر روانہ ہوتے وقت اپنے 
ساتھ کتابےں بھی لے جاتے تھے۔ ےہ کتابےں مزہبی صحےفوں ےادلےلوں کی سوانح عمری 
تک 
تھےں جو مزہبی امور اور دوسرے علمی موضوعات پر مدرسوں مےں تدرےس کے لےے لکھی 
جاتی تھےں ان مےں سے بہت سی کتابےں مرسع کاری کا اعلٰی نمونہ ہوتی تھےں آج ان کتابوں سے 
ہماری 
 
								60(44) 3</p>

<p>واقفےت صرف ان نقلوں کی حد تک ہے جو ےورپ اور انگلستان کے دوسرے کتب 
خانوں مےں مہفوظ ہےں۔ ان کے اس نسخے آٹھوےں صدی مےں اسکنڈنےوےائی بحری 
قزاقوں کے 
برباد کن ےورشوں کا شکار بن گئے۔</p>

<p>		 ےہ بحری قزاق جنھےں ہم وائی کنت کے نام سے جانتے ہےں۔ کلےساوں اور 
خانقاہوں 
کو تاخت و تاراج کردےتے تھے۔اور اسی کے ساتھ ان مےں موجود کتب خانے مع اپنی 
کتابوں 
کے برباد ہوجاتے تھے۔ چنانچہ آئرستان مخطوطات کی اےک بڑی تعداد ان کے حملوں کا 
شکار 
ہوگئی۔</p>

<p>		جن دنوں اسکاٹ لےنڈ، شمالی انگلستان اور ےورپ مےں آئرستانی تبلےغی اور 
علمی 
سرگرمےوں مےں مصروف تھے روم کے گرجاگھر سے اےک تبلےغی مشن جنوبی انگلستان 
بھےجا گےا۔ 597ئ
مےں راہب آگسٹےن Augustine کےنٹ کے مقام پر فروکش ہوئے۔ ےہاں انہوں 
نے کنبٹر بری مےں اےک کلےسا قائم کےا۔ اس کے بعد سے انگلستان اور اٹلی کے درمےان 
آمدو 
رفت کا سلسلہ بنا رہا۔ اٹلی جانے والے زائرےن واپسی پر اپنے ساتھ اکثر کتابےں اور 
مخطوطے 
لاتے تھے۔ اگلی صدی مےں 669 عےسوی کے آس پاس تھےوڈور Theodor
اور ہارڈےن Hardiaن کے تولےت مےں کنےسئر بری کا مدرسہ اےک مشہور تعلےمی مرکز
بن گےا ےہاں دور دور سے طلبائ آتے تھے۔ انھےں ےونانی اور لاطےنی زبانےں پڑھائی جاتی 
تھےں 
تھوڈور اور ہارڈےن اپنے ساتھ بہت سے مخطوطے بھی لائے تھے۔ جس کی بدولت کےنٹر 
بری 
کا کتب خانہ پےش قےمت ذخےرہ کا مالک ہوگےا ان مےں ےونانی اور لاطےنی زبان مےں 
مزہبات 
اور غےر مزہبی موضوع پر اےسی کتابےں بھی تھےں جن کے نام اس سے قبل کسی نے 
نہےں 
سنے تھے۔</p>

<p>		بسکوپ راہب Biscop نے ناتمھبرےا مےں وےرماوتھ Wear mouth 
اور جےرو JASROw کے مقام پر دو ادارے بنائے تھے۔ آٹھوےں صدی مےں ےہ دونوں 
ادارے عےسائی تہزےب کے اےک شاندار مرکز کی حےثےت سے ابھرے۔ ےہاں کے کتب خانے 
مےں وہ تمام کتابےں تھےں جو لےسکوپ اپنے روم کے متعدد سفر کے دوران وہاں سے اپنے 
ساتھ 
لائے تھے۔ بسکوپ کی کتابےں ساتھ لیانے کی رواےت پر اس کے شاگرد بھی کاربند رہے۔
عہد وسطی کے ابتدائی سالوں کا مشہوا عالم بےدے Bede اپنی تصانےف کے 
 
								60(45) 4</p>

<p>واسطے اس کتب خانے کے علمی ذخےرہ کارہےن منت ہے۔ </p>

<p>		آئرستان کے کلےسا ہی کی طرح انگلستان کے کلےسا سے بھی مبلغےن کی 
جماعتےں ےورپ 
گئےں۔ ان مےں سب سے قابل ذکر بونی فےس BONIFACE کا نام ہے۔ اسے جرمنی 
جانے والے اولےن مبلغ کا خطاب دےا گےا تھا۔ بونی فےس نے بہت سی خانقاہوں کے قائم 
کرنے 
مےں نماےاں رول ادا کےا تھا۔ اس کی فائم کی ہوئی آٹھوےں صدی کی خانقاہوں مےں 
سب سے بڑی 
خانقاہ فلدا Fulda کی تھی جو جرمنی مےں علم و ادب کا اےک بڑا مرکز بنی۔ اس کے 
کتب 
خانے مےں انگلستان سے تحفہ کی شکل مےں ملی ہوئی کتابوں کے علاوہ اس کی اپنے 
دارالانشائ 
مےں نقل کی گئی کتابوں کی بدولت فلدا کا کتب خانہ بےش قےمت علمی ذخےرہ کا مالک 
تھا۔</p>

<p>	آئرستانی مبلغ کےسوڈورس کے انتقال کے ڈےڑھ سو برس تک پہلے تنہا اور پھر 
انگلستانی 
مبلغےن کے ساتھ مغربی دنےا مےں علم کے مرسل و محافظ کی حےثےت سے کام کرتے رہے 
اور زمانہ مابعد 
مےں کارولنجی سلطنت کے طول و عرض مےں اےک فےصلہ کن ثقافتی کردار کا رول ادا کےا۔</p>

<p>20کارولنجی نشاۃ الثانےہ20  تارےخ کے قدےم اور جدےد دور کے وسطی نقطہ پر ہمےں 
چارلس اعظم کی پر شکوہ شخصےت ملتی ہے۔ اس کے دور سے قبل کی صدےاں ہمےں عہد 
وسط 
کے قدےم اداروں کے زوال اور بالاخر ان کے فنا ہونے کی داستان سنائی ہےں اس 
کے بعد کا تقرےباََ اتنا ہی لمبا عرصہ نشاط الثانےہ اور اصلاحات کا آتا ہے جو ہمےں دور 
جدےد کے لےے تےارےوں کی داستان سناتا ہے۔ چارلس اعظم جو اےک جانب نظام قدےم 
کو ختم کرنے والا اور دوسری جانب نئے نظام کی ابتدا کرنے والا عہد عتےق اور عہد 
جدےد کے درمےان عہد وسطی کے وسےع دور کی اےک مرکزی غےر مزہبی شخصےت ہے</p>

<p>		چارلس اعظم ےا شارلےمےن کا دور اپنی تمام رعاےا کی تعلےمی معےار اور ثقافتی 
سطح کو بلند کرنے 
کی کوششوں کے لےے مشہور ہے۔ اس کی کوششوں کی بدولت  مغربی ےورپ مےں بڑے 
پےمانے پر تعلےمی اور ثقافتی پےش رفت ہوئی اور مقدس اور غےر مقدس علوم کے مطالعہ 
کا احےائ 
ہوا۔ اس نے پادرےوں کو دی جانے والی تعلےم کو بہتر بنانے پر سب سے پہلے زور دےا۔ 
کےونکہ 
اس کی تعلےمی منصوبوں کا انحصار انھےں لوگوں کپر تھا۔ اس کے بعد اس نے اپنی توجہ 
کے دائرہ مےں 
وسعت پےدا کی۔ تاکہ ہر فرد کو اس کی صلاحےت کے مطابق تعلےم کی سہولےت دستےاب 
ہو۔
 
								60(46) 5</p>

<p>اس دور مےں نارتھمبرےا کے علافہ مےں موجود ےارک اسکول کا پرنسپل آل کوئن Alcuin
اپنی تدرےسی صلاحےتوں کے واسطے عالمگےر شہرت رکھتا تھا۔ شارلمےن نے اپنے تعلےمی 
منصوبے 
کو علمی جامعہ پہنانے کے لےے اس کا انتخاب کےا۔ 782 عےسوی مےں آل کوئن شاہی 
مدرسے کا 
پرنسپل مقرر ہوا۔ اس نے فوراََ ہی فرانس بھر مےں تعلےمی مراکز کے قےام اور اشاعت علم 
کا اپنا کام شروع 
کردےا۔ اس کے دور مےں اور اس کی رہنمائی مےں مدراس قائم ہوئے۔ تعلےم کے مےدان 
مےں اصلاحات 
ہوئےں اور پادرےوں کو مدراس کے قےام کے واسطے عطےے دےے گئے۔ ساتس ہی انھےں آزاد 
شہرےوں 
اور غلاموں کی اولاد دونوں کی تعلےم کا بندوبست کرنے کی ہداےت کی گئی۔ اس دور کے 
تعلےمی نظام 
کے بارے مےں ہنری اور ٹےلر Henryo Teylor اپنی تصنےف عہد وسطی کے مفکر مےں 
رقم 
طراز ہے ےہ پورا دور تعلےم حاصل کر رہا تھا.... کلےسائی پادرےوں کے سامنے زانوے 
شاگردی 
تہہ کےے ہوئے تھا اور علوم قدےم کی ترسےل کرنے والوں کے مدرسے کا طالب علم تھا۔</p>

<p>		 اس دور مےں نہ صرف خانقاہوں مےں بلکہ بہت سے کلےساوں مےں بھی 
دارالانشائ قائم 
ہوئے۔ کتب خانے ان مزہبی اداروں کا لازمی عنصر بن گئے۔ مزہبی اور غےر مزہبی 
دونوں طرح 
کے علمی مواد کے انتخاب نقل اور حصول کا اےک باصلاحےت نظام وجود مےں آگےا تھا۔ ادبی 
کاموں 
کے لےے ٹکسالی لاطےنی زبان کو حےات نوملی۔ اعلٰی سطح نصابی کتابی کی مصدقہ نقلےں 
تےار 
اےجاد کےا گےا اور لاطےنی زبان کی مخطوطہ نوےسی مےں اسے خاص طور سے پر اپناےا 
گےا۔ ےورپ کے ابتدائی 
دور کے ناثرےن نے سےنکڑوں سال بعد لاطےنی زبان کی کلاسےکی کتابوں کی طباعت کے لےے 
اس طرز کے حروف کو لوہے کے حروف کی شکل مےں ڈھالا۔</p>

<p>		ملازمت سے سبکدوش کے بعد ال کوئن نے طورس Tours کے مقام پر سےنٹ 
مارٹن کی خانقاہ کو اپنا مستقر بناےا۔ ےہ خانقاہ کا رولےنی قلمرو کے قدےم ترےن اور 
معاشی حےثےت سے 
ممتول  ترےن خانقاہ تھی۔ آل کوئن نے اسے اےک تعلےمی مرکز کی شکل دی جہاں ےارک 
کے مدرسے 
اور شاہی محل کے مدرسے کی طرح غےر مزہبی علوم وفنون کی بھی تعلےم ہوتی تھی 
اپنی ےارک 
کی پرنسپی کے زمانے مےں نسابی ضرورت کی جو کتابےں اس نے وہاں استعمال کی تھےں 
انھےں 
سےنٹ مارٹن مےں منگواےا۔ ےارک کا کتب خانہ عےسائی دنےا کا اےک عظےم کتب خانہ تھا۔ 
لوگوں کا 
عقےدہ تھا کہ ےہاں جملہ علوم انسانی کے موضوعات پر کتابےں موجود ہےں۔ آل کوئن نے 
تدرےسی 
 
								60(47) 	6</p>

<p>ذمہ دارےوں کے ساتھ ساتھ مخطوطات کی مصدقہ نقلےں تےار کرانے کا کام کی بھی نگرانی 
کی۔ وہ 
اعراب، طرز تحرےر اور ہجے کی صحت لا خےال رکھتا تھا۔ اس کے نقل کرائے نسخے بعد کی 
نسلوں کے 
لےے 
عرصہ تک نمونہ کا کام دےتے رہے۔
 اسے اس بات کا احساس تھا کہ علم کا بےش قےمت سرماےہ صرف چند کتابوں مےں 
مستور ہے 
اس نے آئندہ نسلوں کے واسطے نفس مضمون کے اعتبار سے غےر مبہم اور نقل نوےسوں 
کی لغزشوں سے بری نقول مہےا کرنے کی ذمہداری اپنے سر لے لی... اس نے اپنے 
مقدور بھرےہ کوشش کی آئندہ دور مےں علم کو بلندی اور فوقےت کا مقام حاصل ہوا اور 
اس 
مقصد کے لےے اےسی کتابوں کی افراط ہو جو دےانت داری کے ساتھ نقل کی گئی ہوں
ان کتابوں کے شارح اس کے اپنے تربےت ےافتہ شاگرد تھے جو حکومت وقت 
کی سرپرستی مےں کلےساوں کے محفوظ کمروں مےں شرحےں تےار کرتے تھے۔
احےائے علوم کے اس دور کو جسے شارلےمن کی سرپرستی حاصل تھای اور جسے کی 
مشاطی ال 
کوےن نے کی تھی کارولےنی نشاط الثانےہ کا دور کہتے ہےں۔ اس دور مےں تعلےمی 
سرگرمےوں مےں 
نئی جان پڑجانے کی بدولت لوگوں مےں علم سے نےا شغف پےدا ہوگےا تھا۔ شارلےمن کی 
سلطنت کے جزوی زوال کے باوجود لوگوں کی تعلےم مےں دلچسپی اور حصول علم کا شوق 
رہا قدےم لاطےنی علمی کارناموں کے تحفظ کا کام کارولےنی علما کی کوششوں کے طفےل 
مےں ہی ممکن 
ہوسکا۔۔۔ آٹھوےں صدی کے جملہ علوم اج ہماری تحقےق و تنقےد کے لےے موجود ہےں</p>

<p>		کارولےنی نشاط الثانےہ کا دائرہ فرانسےسی سلطنت کے دائرہ تک محدود رہاط اس 
کے 
سو سال بعد شہنشاہ الفرےڈ نے وےسکےس WESSEX کی سلطنت مےں تروےج علوم 
کے لےے وہی اقدامات کےے جو شارلےمن نے کےے تھے۔ علوم کی تروےج و اشاعت کے کام 
کو وسےع پےمانہ پر کرنے کے لےے اس نے ملک کے باہر سے ماہرےن تعلےم کی خدمات حاصل 
کےں۔ اپنے محل سے لحق اےک مدرسہ قائم کےا جہاں اس کے درباری امرائ کے بچوں کے 
شانہ بہ شانہ کم حےثےت خاندان کے بچے بھی لاطےنی اور مقامی زبانےں پڑھانا اور لکھنا 
سےکھتے تھے۔ لاطےنی زبان بہت تھوڑے لوگ پڑھتے تھے اس لےے اس نے اپنے تعلےمی 
منصوبہ مےں اس نے علوم کو لاطےنی زبان بہت تھوڑے لوگ پڑھتے تھے اس لےے اس نے 
اپنی تعلےمی 
چند کتابوں کے ترجمہ کی ذمہ داری اس نے خود لی تھی۔ وےسکےن نوےں صدی عےسوی 
مےں انگلستان 
 
								60(48) 8</p>

<p>کا ثقافتی مرکز تھا ےہاں مخطوطات کی نقل تےار کرنے کے واسطے مدرسے خانقاہےں اور 
دارانشائ تھے۔
20دارالانشائ20 کتب خانہ کی تارےخ مےں مخطوطات جمع کرنے کے دور سے دارالانشائ 
کے دور کو علےحدہ نہےں کےا جاسکتا دارالانشائ کتابوں کی نقل تےار 
کرنے کے لےے مقام کو کہتے ہےں دراصل کتب خانے اور دارالانشائ دونوں مغرب کے خانقاہی 
نظام کا ضروری لاحقہ ہےں۔ ےورپ کی تہزےبی رواےت کا تسلسل عےسائےت کی تبلےغ کی 
بدولت 
قائم رہ سکا مخطوطات کی نقل کی سہولت تقرےباََ تمام اہم کلےساوئں مےں مہےا کی 
جاتی تھی 
اےسی خانقاہےں اور کلےسا جہاں بڑے کتب خانے تھے اپنے دارالانشائ مےں بڑے پےمانے پر 
نقلےں تےار کرانے کا کام کرتے تھے آٹھوےں صدی کے اوآخر اور نوےں صدی کے کتب خانوں 
کے 
دستےاب کٹےلاگ سے اس بات کا اندازہ ہوتا ہے کہ بڑی خانقاہوں کے پاس مخطوطات 
کا بڑا ذخےرہ تھا۔ شارلےمن کے دور سے مزہبی کتابوں اور لاطےنی کلاسےکی ادب کی نقل 
تےار کرنے 
کا کام زےادہ تند ہی سے ہوا۔ بڑے معبد گاہوں مےں نقل تےار کرنے والی اےک بڑی تعدا 
موجود 
رہتی تھی جن مےں سے کچھ عام نقلےں تےار کرتے اور دوسرے افراد جو جن کتابت اور 
تزئےن کاری 
کے فن کے تربےت ےافتہ ہوتے خوبصورت کتابوں کی نقلےں تےار کرتے۔ ےہ دور خاص طور 
پر اےسی 
مرصع  کتابوں کی تےاری کے لےے مشہور ہے مخطوطہ نوےسی کے فن نے اس دور کے اعلٰی 
فن 
کاروں کو اپنی جانب متوجہ کےا دارالانشائ مےں پہلے سے موجود کاتبوں کے علاوہ مخصوص 
کتابوں 
کی خطاطی کے لےے کچھ کاتب بطور خاص باہر سے بلوائے جاتے تھے۔ اکثر معبدگاہوں مےں 
اےک 
مصنف کی کسی اےک تصنےف کے اےک سے زاےد نسخے تےار کرائے جاتے جن مےں چند 
دوسری 
معبد گاہوں کو دے دےے جاتے 750 سے 850 عےسوی کے دور مےں کتابوں کی وسےع 
پےمانہ 
پر نقلےں تےار ہونے کی بدولت ہی علوم بعد کی صدےوں کے حوادث مےں بھی باقی رہ 
سکے 
اور آئندہ نسلوں کو ورثہ مےں مل سکے۔ظ</p>

<p>		ساتوےں آٹھوےں صدی کے آئرستان، برطانےہ اور ےورپ کے دارالانشائ کے بارے 
مےں ہم پہلے ہی گفتگو کرچکے ہےں ان مےں سے چند مثلاََ بابےو BABIO اور کوربی 
Corbie کے مقام پر موجود دارالانشائ نوےں صدی عےسوی مےں سرگرم رہے اور 
اسی تناسب سے ان کے کتب خانوں مےں توسےع ہوئی اور ان مےں دےنی اور دنےاوی علوم 
کی کتابےں بڑے پےمانہ پر نظر آئےں۔ ان کے علاوہ ےورپ کے دوسرے گرجاگھروں اور 
خانقاہوں 
 
								60(49) 8</p>

<p>مےں بھی دارالانشائ موجود تھے۔ مخطوطات کی نقل تےار کرنے کے لےے جو لےن دےن ہوئی 
ان 
کے جو حوالے ملتے ہےں وہ اس بت کے مظہر ہےں کہ ےہ دارالانشائ اےک دوسرے کے ساتھ 
قرےبل اور گہرے روابط رکھتے تھے۔</p>

<p>		اگرچہ چند دارالانشائ دسوےں صدی عےسوی مےں انحطاط کا شکار ہوگئے لےکن 
دوسرے 
مثلاََ سےنٹ جال St. GALL اور فلورےری FLeary کے دارالانشائ زےادہ 
فعّال صورت اختےار کرگئے۔ دسوےں صدی مےں نقل کےے گئے بہت سے مخطوطات جو آج ہم 
تک پہنچتے ہےں وہ ان دارالانشائ کی سرگرمےوں اور ان کے ذرےعہ کارولنجی تہزےب کے 
آئندہ 
نسلوں تک پہنچنے کی تصدےق کرتے ہےں
 
								60(52) 9</p>

<p>							60 جاگرےت کا دور </p>

<p>
		چہار جانب کی ےلغار نے شالےمن کے قلمرو کی شکست ورےخت کی رفتار کو 
تےز کردےا۔ وہ ٹکڑے جنھےں جوڑ کر شارلےمن اور اس کے مورثےن نے سلطنت قائم کی 
تھی 
دوبارہ جغرافےائی اور قبائلی حدود پر بکھر گئے۔ مقامل حکام اور تعلقہ داروں نے 
قوانےن ملک کو اپنی مرصعی کے تابع کرلےا۔ اب سماجی نظام سےاسی حدود کے برعکس 
ذاتی تعلقات کی بنےادوں پر قائم ہوا۔ ےورپ کانوےں دسوےں صدی سے لے کر بارہوےں 
تےرھوےں صدی تک کا سےاسی اور سماجی نظام جاگےرداری کا نظام کہا جاتا ہے۔ جسمےں 
بڑے زمےندار، فوجی افسرا اور زمےن کاشتکاری کرنے والے طبقات کے درمےان اےک 
خاص نوعےت کا معاشی رشتہ تھا۔ فرانس مےں جاگےرداری کا نظام آٹھوےں صدی سے 
فروغ 
پا رہا تھا۔ اور شارلےمن کے دور مےں اسے تقوےت حاصل ہوئی تھی۔ لےکن دسوےں صدی 
مےں 
جب وحشی اقوام کے حملوں سے تحف کی ضرورت محسوس ہوئی تو اس نظام کو مزےد 
استحکام 
حاصل ہوا۔</p>

<p>		حملہ آور وحشی اقوام مےں سب سے خوفناک اسکنڈے نےوےن قزّاق Niking 
تھے ےہ ملک مےں بحری راستوں سے داخل ہوتے  اور درےاوں کے ذرےعہ اندرون باس 
جاکر شہر گاوں حتٰی کی عبادت گاہوں کو جلا کر خاکستر کردےتے اور باشندوں کو قتل 
کروانے 
ان حملوں نے عوام مےں وہشت پھےلا دی اور انہوں نے اپنی ذات املاک اور جائداد کے
 
								60(53) 10</p>

<p>تحفظ کی ذمہ داری بڑے بڑے زمےنداروں اور نوابوں کے سپرد کردی۔ چھوٹی چھوٹی بے 
شمار 
رےاستےں وجود مےں آگئےں جن کے سربراہ آزاد حکمراں تھے۔مسلسل جنگ کے اس دور 
مےں حملوں 
سے حفاظت کا بندوبست خصوصاََ قلعوں کی تعمےر کا کام بہت تےز ہوا۔ جاگےرداری کا نظام 
ےورپ سے نکل کر انگلےنڈ اور باز نظےن مےں بھی پھےل گےا۔</p>

<p>		خوف اور عدم تحفظ کے اس دور مےں خانقاہےں اےک بار پھر علم و ادب کی 
پناہ گاہوں 
مےں تبدےل ہوگئےں۔ اب تعلےم و تربےت کی ذمہ داری پادرےوں کے ہاتھ مےں تھی اور 
علم و ادب 
خانقاہ اور دارالانشائ کی چہار دےواری مےں پناہ گزےں ہوگےا۔ کتب خانوں کی تروےج 
کے نقطہ نظر سے اس دور نے چند مخصوص واقعات کو جنم دےا مثلاََ صلےبی جنگوں کا 
سلسلہ 
ےونےورسٹی کا عروج اور مقامی سطح کے ادب اور زبان کا عروج۔</p>

<p>20صلےبی جنگےں20 گےارہوےں صدی مےں سلجوقی ترک اسلامی دنےا کے 
حکمراں بن گئے۔ اور اےران کی فتح کے بعد وہ شام،
آرمےنےا اور اےشےاے کوچک مےں پھےل گئے۔ صلےبی 
جنگوں کی شروعات 1078 مےں ےروشلم پر مسلمانوں کے قبضہ سے ہوئی۔ ان 
کا مقصد مزہبی تقدس کے مقامات کو بے دےنےوں کے تسلط سے آزاد کرانا تھا صلےبی 
جنگ کے لےے اگرچہ گرجاگھروں کے تحفظ کا نعرہ دےا گےا تھا اور ان مےں شرکت کے بدلے 
مےں آخرت کے اجر کاوعدہ کےا گےا تھا لےکن جنگ لڑنے کا کام اےک مشترک طور پر 
تےار افواج کے سپرد تھا۔ جس مےں مختلف ملک اور قوم کے افراد شرےک تھے۔ پہلی 
جنگ 
1095 مےں ہوئی۔ اس کی کمان ےورپ مےں اربان Pope Urban کے ہاتھ مےں تھی 
اور اس کا مقصد باز نظےن حکومت کی ےروشلم مسلمانوں سے واپسی لے لےا گےا۔ تقرےباََ 
اےک سو سال کے 
بعد مسلمانوں نے ےروشلم پر پھر قبضہ کرلےا۔ نتےجہ مےں تےسری صلےبی جنگ ہوئی۔ 
جس کی قےادت 
فرانس سے فلپ اگسٹس، انگلےنڈ سے رچرڈ شےردل اور جرمنی سے فرےڈرک بار بار وسا 
مل کر کر رہے تھے۔ فتح و شکست کے نتائج سے قطع نظرےہ جنگ ےورپ کے ادب مےں بہت 
سے قصوں، کہانےوں اور نظموں کا موضوع بن گئی۔ کچھ عرصہ بعد ےورپ نے مشرق مےں 
مسلمانوں 
کے خلاف لڑی گئی ہر جنگ کو صلےبی جنگ کا نام دے دےا۔چوتھی صلےبی جنگ بھی 
اےسی ہی اےک 
 
								60(54) 11</p>

<p>جنگ تھےں جو اگرچہ شروع و مسر خلاف ہوئی تھی لےکن جس کا رخ قسطنطنےہ کی 
جانب مڑ گےا 
جنگ کے نتےجے مےں قسطنطنےہ کے کتب خانے برباد ہوگئے اور ےونانی علم و ادب کی بہت 
سی کتابےں 
جن مےں ہومر کی تصانےف خصوصےت کے ساتھ قابل ذکر ہےں مغربی ےورپ مےں پہونچ 
گئےں۔</p>

<p>		اصلےبی جنگوں کے معاشی اثرات بھی پےدا ہوئے۔ اقتصادی اور تجارتی 
سرگرمےاں 
بڑھ گئےں۔ بڑی شاہراہوں پر قلعوں سے متصل اور خانقاہوں کے قرےب شہر وجود مےں 
آئے۔
کسان پسماندگی کی سطح سے اوپر اٹھے۔ بارہوےں صدی عےسوی تک چند شہروں مےں 
خود 
اختےار کی حکومتےں قائم ہوچکی تھےں۔ تاجر پےشہ، اہل حرفج اور دستکاری اپنی اپنی 
انجمنےں بنانے 
لگے تھے۔</p>

<p>		علم کتب خانہ داری کے طالب علم کے نق۔ئہ نظر سے صلےبی جنگوں کی سب 
سے بڑی 
دےن مشرفی دنےا کل ترقی ےافتہ اور مغربی دنےا کی تہزےب کا رابطہ تھی جس کی 
بدولت 
مغربی دنےا نئے خےالات نئے علوم اور نئے ادب سے روشناس ہوئی۔</p>

<p>20ےونےورسٹےوں کا قےام اور ان کا عروج20 شہروں کے عروج، صنعت و تجارت 
مےں توسےع فرد اور مقامی اداروں 
کی آزادی نے زےردست معاشی اور سماجی تبدےلےوں کو جنم دےا۔ اسی کے ساتھ ساتھ 
علوم 
و فنون، سائنس اور فلسفہ کے مےدان مےں زبردست پےش رفت ہوئی۔ شارلےمن کی 
سلطنت 
کی تباہی کے نتےجہ مےں تارےکی کا ماحول پےدا ہورہا تھا گرپرٹ Ger pert کی 
تعلےمات اور رےمس Rheins کے مدرسے مےں تعلےم کی بدولت اس مےں کمی ہوئی
گرپرٹ مغربی ےورپ کا دسوےں صدی عےسوی کا ممتاز مفکر تھا۔ اس کی تعلےمات سے 
متاثر 
ہوکر فرانس کے دوسرے شہروں مےں گےارہوےں صدی مےں کئی خانقاہی مدرسے قائم ہوئے
خانقاہوں نے درس تدرےس کے کام مےں دوبارہ اہمےت حاصل کرلی۔ علم کا سرماےہ قلےل 
تھا۔ لےکن دلچسپی اور لگن مےں اضافہ ہورہا تھا۔ طب کے مےدان مےں زبردست پےش 
رفت 
ہوئی۔ سالر نوطب کی تعلےم کے لےے پہلے ہی سے مشہور تھا۔ ےہاں طب کی ےونانی 
زبان کی کتابوں کو جواب صرف عربی تراجم کی شکل مےں دستےاب تھےں لاطےنی کا 
جامہ پہنچاےا 
گےا۔ رومی نظرےہ قانون کو دوبارہ بارہوےں صدی مےں بولون کے مقام پر زندہ کےا گےا۔</p>

<p>		شمالی ےورپ مےں بھی معلموں کی تعداد مےں اضافہ ہوا۔ لاطےنی ادب اور 
صرف و نحو کی تعلےم 
 
								60(55) 12</p>

<p> پر خصوصی توجہ دی گئی۔ افلاطون اور ارسطو کی فراموش شدہ تصانےف ترجمہ کی 
بدولت 
دستےاب ہوئےں اور ان کے خےالات سے متاثر ہوکر دانشورے نئے شوق کے ساتھ فلکےات 
فلسفہ
دےنےات اور منطق کے مطالعہ کی جانب متوجہ ہوئے۔ اےڈےلرڈ Adelavet جو ہاتھ کا رہنے 
والا تھا۔ علوم کے حاصل کرنے کے شوق مےں ےونان، اےشےائے کوچک اور اسپےن گےا۔ اےڈلرڈ 
اپنے دور کا ممتاز عالم اور سےّاح تھا۔ اس کے سفر کا مقصد رےاضی اور طبےعات مےں 
مزےد علم 
حاصل کرنا تھا اس کا شمار ان افراد مےں ہوتا تھا جنھوں نے مشرقی دنےا کے علم کو 
زبان سے لاطےنی 
زبان مےں منتقل کےا۔ بارھوےں صدی کے وسط مےں اسپےن علم کا اےک اہم مرکز بن گےا 
تھا جہاں 
ےونانی سائنس، فلسفہ، طب اور جغرافےہ وغےرہ جملہ علوم جنھےں اب تک عربوں نے 
محفوظ رکھا تھا 
لاطےنی زبان مےں ترجمے بھی ہوئے۔ بارہوےں صدی اور تےرھوےں صدی کے ےورپی دانش 
وروں 
نے ان تراجم سے استفادہ کےا۔ اسپےن سے ےہ تراجم ےورپ مےں اس دور مےں قائم ہونے 
والی
ےونےورسٹےوں مےں گئے ان تراجم نے مغربی دنےا کی علمی معلومات اور ان کے نظرےات 
مےں اضافہ 
ووسعت پےدا کی اور ےورپی مزاج مےں پہلے ہی سے موجود علمی تجسس کے لےے مہمنےر 
کا کام کےا۔</p>

<p>		 مزہبی تعلےم کے مدرسوں مےں لاطےنی صرف و نہو کی تعلےم، مقامی زبان 
مےں عوام کے لےے 
عام فہم ادب کی تخلےق اور علمی کاموں کے لےے سازگار سماجی اور معاشی حالات نے علم 
کے 
شوق کو بڑھاوا دےا۔ اور اےسے حالات پےدا کئے کہ خود طالب علم بڑی تعداد مےں نجی طور 
پر تعلےم 
دنے والے معلم کی تلاش مےں نکل کھڑے ہوئے۔ کچھ عرصہ بعد اس صورت حال مےں 
قدرے 
تبدےلی آئی اور اب بڑی تعداد مےں طالب علم اور معلم کسی اےک موزوں مقام پر پابندی 
وقت 
کے ساتھ اکھٹا ہونے لگے۔ ےہ ےونےورسٹےوں کے قےام کی سمت مےں ابتدائی قدم تھے۔ 
شروع 
کے اےام مےں ان ےونےورسٹےوں کے پاس نہ اپنی زمےن تھی نہ ذاتی عمارت اساتزہ بتدرےج 
اپنے 
علوم کی حدود مےں اےک فےکلٹی کی شکل مےں منظم ہونے لگے مزہبی رہنما اور احکام 
وقت نے تکمےل 
تعلےم پر انھےں طالب علموں کو سند عطا کرنے کی اجازت دے دی۔ بولون پےپرس اور 
آکسفورڈ 
کی ےونےورسٹےاں اےسے اعلٰی تعلےمی اداروں کی چند مثالےں ہےں جو نجی طور پر درس 
دےنے والے 
اساتزہ اور اےک مقام سے دوسرے تک مقام تک تلاش علم مےں سرگرداں طالب علموں کے 
ارتباط 
باہم کی بدولت وجود مےں ائے۔ اٹلی، فرانس، اور انگلستان کی ان اولےن ےونےورسٹےوں کے 
 
								60(56) 13</p>

<p>نقش قدم پر اسپےن اور مغربی ےورپ کے دوسرے ممالک مےں ےونےورسٹےاں قائم ہونے 
لگےں 
دور وسطی کے ختم ہونے تک ےورپ مےں آٹھ ےونےورسٹےاں قائم ہوچکی تھےں۔</p>

<p>		تعلےم اور اس کے ساتھ ساتھ کتابےں اب خانقاہ کی چہاردےواری سے نکل کر 
مزہبی روا داری کے جزبہ سے سرشار ہوکر پادرےوں اور ےونےورسٹی کے تحت آگئےں 
ےونےورسٹےوں نے 
تدرےسی ضرورت کے لےے کتابوں کے متن کی درستی کی جانب توجہ کی اور متن کے 
سخت 
کے پےش نظر لائق اعتماد کتب فروش متعےن کےے۔ ان کی نگرانی کی بدولت کتب 
فروش طلبائ کو معاوضہ پر مستعمار دےنے کے واسطے جو کتابےں رکھتے تھے وہ غلطےوں سے 
پاک ہوتی تھےں۔ جب تک طلبائ مےں کراےہ پرکتابےں لےنے کی استطاعت رہی ےونےورسٹی 
کے نظام مےں کتب خانہ کی ضرورت نہےں محسوس کی گئی لےکن طلبائ کی تعداد مےں 
اضافہ 
کے ساتھ ساتھ کتب خانہ کی ضرورت کا احساس بڑھا۔ وقت کے ساتھ ساتھ کتب 
خانے وجود مےں آئے۔ اہل ثروت نے طلبائ کی ضرورت کے پےش نظر کتب خانوں 
کو کتابوں کے تحفے دےنے شروع کےے۔ چنانچہ رابرٹ ڈی سورےوں Robert 
Dr Sorbon نے پےپرس مےں اےک کالج قائم کرکے اسے قےمتی کتب خانہ تحفہ 
مےں دےا۔ مزہبی علوم کی تدرےس کے مقصد سے قائم ےہ کالج آگے چل کر پےرس 
ےونےورسٹی 
کا اےک حصہ بن گےا۔</p>

<p>		آخر کار ےونےورسٹی کے تمام کالجوں مےں کتب خانے قائم ہوگئے۔ ان کتب 
خانوں 
مےں حفاظت کی خاطر اہم کتابوں کی جلدوں کو اےک زنجےر کے ساتھ الماری سے باندھ 
دےا 
جاتا تھا۔ اس کے چند نمونے ہمےں آج بھی آکسفورڈ ےونےورسٹی کے کتب خانے مےں ملتے 
ہےں۔کہےں کہےں ےہ زنجےر لمبی کردی جاتی تھی تاکہ طالب علم کتاب کو مطالعہ کے لےے 
اپنی 
قرےبی مےز تک لے جاسکےں۔</p>

<p>20مقامی زبان و ادب کا عروج20 گےارہوےں سے تےرھوےں صدی کے دوران 
مےں ہونے والی تہزےبی سماجی اور معاشی تبدےلےوں 
نے جس جاگےردارانہ سماج کو جنم دےا اس کی اساس مختلف طبقوں پر تھی۔ طلبائ اور 
معلمےن 
کے علاوہ اب حصول علم کی خواہش تعلقہ دار اور زمےندار طبقہ مےں بھی پےدا ہونے لگی 
تھی 
پھر جرمن اور ناڈرک نسل کے حملہ آور لاطےنی زبان سے بالکل ناواقف تھے۔ ےہ 
 
								60(57) 14</p>

<p>بدلتے ہوئے وہ سماجی تقاضے تھے جن کے زرے اثر مقامی زبان مےں علمی سرگرمےاں 
شروع 
ہوئےں۔ فرانس ان سرگرمےوں کا مرکز بن گےا بہت سی نظمےں مقامی زبان مےں لکھی 
گئےں۔</p>

<p>		فرانسےسی زبان مےں شان زان دی گےس، فےبلےا انگرےزی کی بی ولف 
ائرستانی
زبان کی اےداس اور اسپےنی زبان مےں اےل سِڈ اس طرح کے ادب کی مثالےں ہےں۔
دانتے کی نظم طربےہ خداوندی نے جو اطالوی زبان مےں لکھی گئی تھی۔ تخلےقی ادب 
کی بلندےوں 
کو چھو لےا۔ دوسرے لفظوں مےں اب مقامی بول چال کی زبان بھی ادبی خےالات کے اظہار 
کا ذرےعہ بن گئی۔
 
								60(58) 15</p>

<p>						60عہد وسطی۔ جدےد دور </p>

<p>
		تےرھوےں صدی تک سماجی و معاسی ترقی اور تہزےب و تعلےم کے مےدان 
مےں نماےاں 
پےش رفت ہوچکی تھی۔ اےک جانب مطالعہ کی آتش شوق تےز تھی تو دوسری جانب 
کتابوں کی فرادانی تھی۔ اےسے ماحول مےں اگر سےای حالات پر سکون ہوتے تو کتابوں 
کے ذخےرہ کا جمع ہوجانا اور چند بہت عظےم الشان کتب خانوں کا عالم وجود مےں آجانا
کچھ عجےب نہےں تھا۔ لےکن ےہ دور مسلسل جنگوں کا دور تھا اور اسی دور مےں چند 
آفات 
آسمانی بھی نازل ہوئےں۔ سوسالہ جنگ اور اندھےری موت Black Death 
کے حادثے نے ےورپ مےں چودھوےں صدی کو سب سے عبرتناک صدی مےں تبدےل کردےا 
صرف گھر کے گھر اور خاندان کے خاندان تباہ ہوگئے۔ زمےندار کارندے اور کسان مٹ 
گئے۔ کاشتکاری کا کام بند ہوگےا۔ دستکاروں کی تعداد گھٹ کر چند نقوش تک رہ گئی 
تجارت گھٹ گئی۔ خانقاہےں وےران ہوگئےں۔ مدر سے بند ہوگئے ۔ اخراجات بڑھے
اور جنگی ضرورت کے تحت عوام پر ٹےکس کا بار بڑھتا گےا۔ انگلستان اور فرانس مےں 
کسانوں نے بڑھتے ہوئے ٹےکس کے خلاف بغاوت کردی۔ اےک سو برس کی مسلسل 
جدوجہد کے خاتمے پر فرانس اےک قوم کی شکل مےں وجود مےں آےا لےکن قومی اتحاد 
حاصل 
ہوا تو آبادی ختم ہوچکی تھی۔ ملک کسی مپری اور ماےوسی کا شکار ہوگےا۔ اور وہ 
تمام علمی 
سرگرمےاں جن کے لےے گزشتہ صدےوں مےں فرانس نے شہرت حاصل کی تھی ےاد ماضی بن 
 
								60(59) 16</p>

<p>کر رہ گئےں۔ </p>

<p>		سماجی افراتضری اور ابتلا کے اس دور مےں صرف شاہی خاندان کے افراد، امرائ 
اہل
کلےسا اور ےونےورسٹےوں سے منسلک افراد ہی کتابوں تک اپنی دسترس مےں قائم رکھ 
سکے۔ چارلس 
پنجم (1364۔1380 عےسوی) نے علم و ہنر کی سرپرستی کی اور اپنی اس خصوصےات 
کی بدولت 
عالمگےر شہرت کا مالک ہوا۔ اس نے بہت بڑا کتب خانہ قائم کےا۔ آگے ئل کر ےہ کتب خانہ 
فرانس کے عظےم الشان شاہی کتب خانہ کی بنےاد ڈبنا۔ اس کے بھائی جےن JEAN 
نے جو ڈےوک آف بےری تھا اپنی زندگی کے مختصر عرصہ مےں تقرےباََ بےس قلعے تعمےر 
کےے اوراپنے 
دربار مےں نادر زمانہ فن کاروں کو اکھٹا کےا۔ اُسے کتابےں جمع کرنے کا بہت شوق تھا۔
چنانچہ تارےخ کے بہت سے ناےاب مخطوطے اس کی ملکےت بن گئے۔ اس کے ذخےرے مےں 
بہت سی مزّہب اور مطلّا کتابےں تھےں۔ جن مےں بکس آف آورس Book of Hours 
بھی تھی جنگ اور سماجی افراتفری کے اس دور مےں ڈرہم کے بشپ رچرڈ ڈی بےری 
نے انگلستان مےں پہلا ذاتی کتب خانہ قائم کےا اس مےں اےک ہزار جلدےں تھےں۔ اس کا 
کتب 
ہمےں اس کی کتب فےلو ببلان سے ہوتا ہے0 اس کتاب سے ہمےں ےہ بھی معلوم 
ہوتا ہے کہ اس نے کتابوں کے جمع کرنے کے کےا طرےقے اپنائے تھے۔ کتابوں کے موضوع پر 
فےلو ببلان اولےن تصنےف تسلےم کی جاتی ہے۔</p>

<p>20نشاط الثانےہ20چودھےں صدی ےورپ کی طرح باز نظےن سلطنت کے لےے 
بھی بدنصےبی کا پےغام لائی تھی۔ عثمانی ترکوں کی زور افزوں 
ےورش نے بہت سے باز نظےنی ےونانےوں کو قسطنطنےہ سے فرار ہوکر اٹلی مےں پناہ لےنے
پر مجبور کےا۔ نقل وطن کے دوران ےہ لوگ اپنے ساتھ بہت سے مخطوطات بھی لے گئے۔ 
اٹلی 
کے دانش وروں نے ان تارکےن وطن کو سےنے سے لگاےا اور انھےں لاطےنی اور ےونانی 
زبان کی تعلےم کے لےے مدراس کے قائم کرنے مےں پوری مدد دی۔</p>

<p>20اٹلی20 اٹلی مےں ےونانی تہزےب کو خوش آمدےد کہنے کے لےے مےدان ہموار کرنے کا 
سہرا پےٹر رارک Petrarch (1304۔1374 عےسوی) کے سر 
ہے وہ پہلا شخص ہے جس نے قدےم ےونانی اور لاطےنی ادب کی قدر کی۔ پےٹرارک کو 
 
									60(60) 17</p>

<p>
		نظرےہ انسانےت پسندی کا باوا آدم بھی کہتے ہےں اس نے عہد وسطی کے تمدنی 
ماحول مےں قدےم کلاسےکی 
ادب کے لےے عقےد تمندی کا جزبہ پےدا کےا۔ قدےم مخطوطات کی تلاش کے دوران اس نے 
پرانی خانقاہوں 
اوپر فراموش کتب خانوں کا سراغ نکالا۔ اس کی تلاش و جستجو کی بدولت عرصہ دراز 
سے معدوم قدےم لاطےنی 
تصانےف دوبارہ بازےاب ہوئےں اس مےں سسرو CICERO کونےٹی لےئےں QUINTILISن 
پلوٹس PLAUTUS لےوسےرئٹےس Luveretius کی تصانےف شامل ہےں وہ وےنس سے 
بے پناہ محت کرتا تھا اور اس کی خواہش تھی کہ اس کے انتقال کے بٔد اس کا کتب 
خانہ وےنس 
شہر کے باشندوں کے زےر انتظام رہے۔ اس خواہش کے تخت اس نے اپنا کتب خانہ سےنٹ 
مارکس St. Marks کو دے دےا تھا۔</p>

<p>		پےٹرارک سے متاثر ہو کر بوکاسےو Bocasio لاطےنی کلاسےکی ادب پڑھنے کی 
جانب 
مائل ہوا۔ ےونانی مصنفےن کو ان کی اپنی زبان مےں پڑھنے کا شوق مےں اس نے ےونانی 
زبان سےکھی 
بہت سی قدےم خانقاہوں مےں جاکر وہاں سے اس نے مخططات کی نقلےں حاصل کےں۔ اس 
نے 
ٹےسی ٹس Tacitus کی تصانےف کو اپنے مطالعہ کا خاص موضوع بناےا۔ ٹےسی ٹس 
کی کتب ہسٹورےز Histories کا قلمی نسخہ اسے غالباََ مونٹی کسےنو کی خانقاہ مےں 
دستےاب ہوا تھا۔ </p>

<p>		قدےم محطوطات کی تلاش کے کام مےں پوگےو برسےولےنی Pogio Barcciolici 
سب سے پےش پےش تھا۔ اس نے کلنی Clunny سےنٹ جال ارور فرانس 
و جرمنی کے طول و عروش مےں پھےلی ہوئی تمام خانقاہوں کو چھان مارا اور قدےم 
لاطےنی ادب کے 
بہت سے مخطوطای ڈھونڈھ نکالے۔ شہروں اور ےونےورسٹےوں کے عروج کے نتےجہ مےں اب 
خانقاہوں کی جانب سے بے اعتنائی برتی جانے لگی تھی۔ قےمتی مخطوطات گرد دھول 
اور 
کےڑوں مکوڑوں کے رحم و کرم پر چھوڑ دےے گئے تھے۔ بہت سی خانقاہوں مےں سے 
وہاں موجود 
مخطوطات کے صفحات ےا ان کے بےش قےمت حصول کو کاٹ کر فروخت کردےا گےا تھا۔ اےک 
رواےت 
کے مطابق بوکاسےومونٹی کےسےنو مےں مخطوطات کی حالت زار دےکھ کر رو پڑا۔ سےنٹ 
جال کے 
گرجا گھر مےں پوگےو کو بہت سے مخطوطات کے صفحات ےا ان کے بےش قےمت کی حالت 
زار دےکھ کر روپڑا۔ سےنٹ جال کے 
گرجا گھر مےں پوگےو کو بہت سے مخطوطات سےلےن کے شکار مےناروں مےں نہاےت غےر 
محفوظ حالت 
مےں ملے۔</p>

<p>		قسطنطنےہ پر عثمانی ترک گزشتہ اےک سو برس سے حملہ آور ہورہے تھے 
آخر انھےں 
 
								60(61) 18</p>

<p>
1453چ مےں فتح ہوئی اور اس طرح اور اس بازنظےن کی سلطنت کا خاتمہ ہوگےا۔ علم و 
ثقافت 
کے مےدان مےں قسطنطنےہ کی دےن کا ذکر اےک دانشور نے درج ذےل الفاظ مےں کےا ہے۔</p>

<p>	 سلطنت کے مشرقی علاقہ کا دارالحکومت بہت مستحکم ثابت ہوا۔
	اور صدےوں ےورپ پر وحشی اقوام (مسلمان قوم) کے مقابل اےک فصےل کی 
طرح ڈٹا رہا۔ اس طرح اس نے مغربی اقوام کو اپنی حفاظت مےں رکھا۔ مغربی 
اقوام اس عرصہ مےں اپنی تہزےبی پختگی کے عمل کی تکمےل کرسکےں اس کے ساتھ 
ساتھ 
قسطنطنےہ نے قدےم ےونانی تہزےب کے علمی سرماےہ کو اس وقت تک محفوظ 
رکھا جب تک کہ حملہ آور قوتےں خود تہزےب کی اس سطح پر نہےں پہونچ گئےں۔
جہاں وہ اسے اپنا سکتی تھےں۔</p>

<p>		شکست قسطنطنےہ کو ہم نشات الثانےہ کا محرک تو نہےں قرار دے سکے لےکن 
ےہ ضرور 
ہے کہ اس کے نتےجہ کے طور پر ےورپ مےں ےونانی اور لاطےنی ادب کی اشاعت کو وسعت 
ملی اور دانشوری کی اس رواےت کو جسے پےٹرارک، بوکاسےو اور دوسرے لوگوں نے 
شروع کےا تھا۔ بڑا سہارا ملا۔</p>

<p>		نشاہ الثانےہ کے لغوی معنی آزادی کی حےات نوکے ہےں۔ دوسرے 
لفظوں مےں روح انسانی اپنی آزادی رائے اور اپنے جزبہ احساس 
کو دوبارہ حاصل کرلے۔ اس وسےع کائنات کے اور خود اپنی ذات کے 
حسن کو فن کی راہ سے پہچان لے۔ شائنسی مےدان مےں کلے علّت و 
معلوم مزہب مےں آزادی ضمےر، ذہانت اور خرد مندانہ آنداز کے ساتھ 
تہزےبی اقدار کی صلاحےت پےدا کرلےنا نثاۃ الثانےہ ہے۔ اگر عہد وسطی 
کے معلّم کلےسا تھا تو نشاۃ الثانےہ کے دور مےں انسانےت پسندی کا 
نظرےہ اور ذوق کی بلندی تہزےبی اقدار کی راہ سے آئے۔</p>

<p>		قدےم ےونانی اور لاطےنی مصنفےن کی کتابوں کے مخطوطات کی تلاش کا شوق 
اور 
اس کے لےے انتک کوشش، ان کو پڑھنے اور ان کے مفہوم کو سمجھنے کا اشتےاق ان 
کے طرز بےان کے اتباع کا شوق عظےم الشان کتب خانوں قائم کرنے اور ان کی 
 
								60(62) 19</p>

<p>کتابوں کی محفوظ رکھنے اور ان سے استفادہ کرنے کا عمل، اٹلی کے نثاط الثانےہ کے دور 
ےا دور مسلک انسانےت کی چند نماےاں خصوصےات تھےں۔ ےہ عقےدت مندی اور سب کچھ 
سمےٹ 
لےنے کے جزبہ کے تحت کتابوں کے ذخےرہ اندوزی کا دور تھا اور ابھی تنقےدی ژرف 
نگاہی نہےں پےدا ہوئی تھی</p>

<p>		اٹلی مےں فلورنس نثاط الثانےہ کا مرکز بن گےا۔ اس شہر مےں مےدےچی 
Medici 
خاندان کے فرد علم و دفن اور تہزےب و تمدن کے زبردست مربی تھے اس سلسلے مےں 
کوسےمو 
ڈی مےدےچی Cosimode Medicine ( جو 1464 عےسوی تک حکمراں
رہا کا نام سرِ فہرست آتا ہے۔</p>

<p>		اس نے لاطےنی کلاسےکی ادب کے کچھ مخطوطات کی تلاش اپنے نمائندے پوری 
دنےا 
مےں بھےجے اور سامان مارکو SAn MARCO اور مےڈےچی لائبرےرےاں قائم کےں۔ موخر 
الزکر 
آج بھی فلورنس کی لارنشےن لائبرےری کے جزو کی حےثےت سے موجود ہے۔ فلورنس کا 
کتب خانہ اس کے پوتے نے قائم کےا تھا اور اپنے مورث اعلٰی کے قدم پر چل کر وہاں 
ےونانی اور لاطےنی کلاسےکی ادب کی کتابےں جمع کےں تھےں۔</p>

<p>		 منسلک انسانےت کا دور تلاش و جستجو کا دور تھا۔ باز نظےنی سلطنت کی 
شکست 
کی بدولت اہل ےورپ کے لےے مشرقی دنےا تک پہنچنے کے خشکی کے راستے بند ہوچکے تھے 
سمندری راستے کی تلاش مےں راس گذھوپ کا چکر لگاےا اور کولمبس اور واسکو ڈی 
گامہ اپنے 
اپنے سفر پر روانہ ہوئے۔ 1527 مےں روم کی تباہی کے ساتھ نشاط الثانےہ کا مرکز 
شمالی ےورپ کی طرف منتقل ہوگےا۔ شمالی ےورپ مےں ترسےل علم کا اےک نےا وسےلہ 
جنم لے 
رہا تھا۔ اےک اےسا وسےلہ جو جلدی ہی علم کو نہ صرف ڈےم علم بلکہ جملہ علوم کو 
پورے نسل 
انسانی کی دسترس مےں کردے گا۔</p>

<p>20حر کی ٹائپ سے طباعت20 مخطوطات کی خانقاہوں مےں تحفظ، منسلک انسانےت ک لگےی کسربناےنقاہی خا				برار دے لت و 
مک کو دےم 
سےطات کی تلاش کے کام مےطی کگےو برسےولےنسٹورکی کے راستےہ علوم کو کے۔ چاےدےچ عقےد تمنrarکلنیاہ م کا ارتی 
سرگردنےاھنے اور ان سررطن کوقی او طولمےں پھےلی ہوئی تتمامخانقخہوں کو چھان سے ہ مں جمملدری رسدےمتلاش وکے و کیrch ہسمےٹ 
لےنے  تھے ہ رابرٹ ڈی سور ر نہےرسٹے مےںے عروج کے نتےجہ مےں اب 
 اس سہوں رفرانس، اور 
جاتا ملی کے سئی 
پلوٹتھیاس نHistتانےفجہ مےحارے مےں ہنریnات ک اوور ےوں کے رحم و کرم وں کھوڑ سوی)ت کرتا تھ۔
تا دورہر مےںر کےا ھی کغ نں مورتی  سے ونٹی کےسےےوں مےں گئالثانشےش قےماس مےل کو کاٹ کر فروخت کردےا گ
مخطھا۔ تابے
روامک کوہزابCosimoرنسانے سےنونےسےنو
وہکو سجو 14I کی سمت ما پھےلیکر رو پڑاک انسٹ 
 
سکے 
گرجا گھر مےورپ ام رلبلاسے 
تے اوکمل لت وسات نب 
م کے خانں اسھر قڈنےسےنو
پط المھ کرر دانشوری ک 
بل کے 
گرجا گھر کے بپوگے جانعرانسثر ہو صسسےکی اہ م سےلےنقاہوںروںاےت  خانننگلست کی 52ےہ کUINTL
مےں ملے۔</p>

<p>		قسطنی حا پر gio حقےمتان 
مےں ہو کا 
شکست رسدےسسے عہ کا ے تپوگے) 17 
جدوجہد طنت کا خاتمہلوم کل۔
تا دورہراسےو مےں فتح ہوئئی ار اس طرح اور اس کو فل کےلاش و ےا  
 مےوں کاملی 
پسگےا		قدےمت سےلےنقلے فروIٓرالےنقلے۔کی دےن کاMر، ذہ اےکانشور نے درج ذےلوہکوب سےاو 14I کی بوکآخر ات رسدے
ےورش ک لگےنٹ جال اے مکومتو 
 تھیپوطات کین تک سماجنسٹصدے</p>

<p>ورپ پر وحشی اقوام (مسلما مارم) کگی تحم بCoتاپنے سفکملنسانےس
ط مخطوط طرا خاڈھ ناپنے Euoرنسانے ساو 14خظت ما۔ اسکار مغربی 
اقوام اسس طرہ مےتعدانی تہزبرسےولت 
مگےا۔ شر تتمانے تھاےں اح ڈٹو مے انسٹ 
 
سکے 
گتماN تaم ےونانی تہاندرکے علمی سرماےہ کو ا ےورت تکمام وانقاہوں ک کی جےرھوےں ملںروںاسہ ا 
مخطتہزی 
ٹ جاپلےے ان شکل مےںگران اپنیخانق0(62وہ ا اپنا سکتی تھےں فرو
		شاستجہ موق ں مخطوطات  منسلکرکرم و کےس اعتو نر قووع بم ےونہں اح ڈٹو مےونےورسانہ 
فراس نےلنتےشاہیے طور پر ےورپ مےں ےمتی  منسل
جہاکے تحت آگئ جمع ہوملمت سسو وت کی حدانلہ اں میپوطات کBٹ اےک پہ ا ال کنقرےباََ بوک دوسرے لوگوں نے  
ش مخطہہو ۔
جوگےاں مخط کی تلورپ ں مےں نہاطابےہ کسعت 
	ا 
کڈکے مقر لاسےطوطایے طوےں۔ دوسرے 
لفظوں مر 
وح ا 
لrجال  (13 eath 
دریnاتل			ے) 17 
ساس رماےاں میرجای حدالےنسٹو ّہب اومونlنات کے اور خود اپنی ذات  کو 
حسنطنطن فن کیے
رنی ترے ساتھ ساتھ بب تعل مےدرےع کے علں کلے سارجا ام رتپDعں اےم ےونامےر، ذہانت اور خرد آزانہ ا و عقوتےں خود ملتےق مےںکدسمت ملہارےورش ک ل کرلےلنتکیے
رجاش ک nاتل			ح
ہمےں اس کےلی ے 
سعلّمسا تھا تو نشاۃ ا کتالی افراس نے تو ں۔
o حقر ات مر اےکا
طرحےن ذوق احےت قدےک</p>

<p>20مقام کں قاں اس سعقوتہد و	قدےم ےونانی اور	قدےےنی فاظتو وسعت 
بدےلےار اسCoتاپمرورپ  کی ےا  
ا
نظرےر کں اگر سےای حارہوےں سے تےرھوےںتمامان کے مفہای حارہوےں سے تےہ کواق ان 
کے طرز بن کیکے او نشک آزادی کےندارں اسب) 16
ےولت 
مگ اس سطح پ اسی 
شش، ہ حاندجےےہ بھی  و 
مڑی ست قبند محفظ رکھنے اور ان سراستمصنفکدہان کیکے او نش(13 eatس ں مخپر مسفرادےم ے
ےاٹلی روحتسے تھا 
لانے ہ ماےاےارصوصےات تھےں۔ ےہ عقےدت منر 
ور س کتبروحت ضروےہ ضروری کے جزبہ س نشالطلب اں میپخےرہر اتئ کی۔ ج آورا۔ لی کا می تنقے دی۔رف 
نگاہی نہےں پےدں۔ tےو وسراجم اور  اس کے افہ وا۔ ی 
الثا
قواموظمےں ے طو</p>

<p>	بم علم بئے۔ےچی 
 Petci 
خاندان کے فرد  مےںe دفن اوروح انسانیتانہ قائری رائ ہوگئےردست مربیاس سمےں  ادبس سعقوتہڈاشانس، اور ں فتح ہہ کےici
ڈی464 عےسوی تک حکم حکم
رہانےا 
مےجہاںی خاےمابےںتمام ےک کےں ندوزیاطےن فہراور  اس سےطات کی اور صuکی فہوماش اپنکی ائندے پوری 
دنےا نےت ےبھےجے اوارک کو جمع ہومرت س کا ا۔ ش ک nاتلی لاےہ عی جانتکیےشاور جنگیتلغ تھاس کے افہ الثافلورنس کی لارنشےمائنئبرے قدے الثا Cosلب اں حارہوےں سے ترہ اوروےں صدورنس کا خانہے پوتصانوں نے حقر اشہر مre
اقوامبی ا
ن اعلے قدم پر چل کر وےں Qہےں بعنی اومخطوطات کیددور مےںرق 
اطبقوں  کی کتابے کےں۔
شاملچ60(57) ونان پوتہاندرکے علمخر r کا دور تھا۔ باز نظےنی سلط
		ی 
 کا ت 
ک ےمتے دترہ انانی ا بڑھ لےےراش وےا تی دنم مزcلےنکی تعاجت کردےا گ
مخط0(60تھے 
سراوری راستے کی تلاش سانےراس  پہنچنے نے ل اسی د
نگاری کے ماجی تولمبس اورو ڈیمہ اثر ہ کے حملیمخپر مسفرانےہ کے دور مےظےں ر اےکی تباہی کے ساتھ نشا تھاثانےosim اور دانش ہ ک لارنش سلطنت رکتابو مےں لتقل ہوگےالی ےےں تے ےوھ نشا فےن کو ان کینبصدورللم کالےنابہت ا اےاےک اےسا وسےلہ جلہ جدی ہں ر اےک
مےزرےن ذوق احابں نے ا نشالطلب edici 
خ انسل ےں تاور ئم ہونے 
ور س کتبuاوق ات20 تی دنم ئپ سے طباعت20 مخطوطات کی کینقاہ اورث شماکمرکز علےم، مقامی ببنسلکلگےیر0حر قاہیناےنےن لرجاسےولےتتسے تحک کوھے م 
وطاتت کی تلاش کے کام مےکے جی تلاش  ابھ
مےںحابں نے ا ہ ک زباستئندے پ چاہ جمف 
 کر پخہرنشالط مسفرانےہتی سانہ دنےاھنے اور ان سررطنبرےری او اورمےں ند ہے اور ان سےات کد ضروےل			رنس کی ل مں ک لاجت کحتعلطئfw کی .سانےسrch سمےٹ 
لےنے  تھےاپنےنےاےبررےاںے نمائ
سکے  کلاسے ش ک nاتل اور اپنے کے اس نقخہہ اپت 
	اشالطنے کے جےلثانوفی 
پلوٹتھیاس نHistتاب کیہ مےےک ن سےایبھی چی 
Mediciاش سد انسالانی پوتہاندوڑ س طباوںاےتہتی اس نHزبہ س
نظرےر کں اگرmode)اسہ تی  ے ونٹی کےسےےوں مےے احکمرکعےخانقزائریابں اس م 
اطبقوں کے راستےے قخطھاوں کورہر
اکی بدڑ س طباونeath  بلکرم و کونےس
وہکو سجو 14I کیلت زا 
 کرم پر رسےوزمابےابناہ محنانی ا بڑر پر رواننسل ام ا گ
ابCoکام مےکےاپےدںHمانوںنب 
م کے
کےں کوسھر قڈنےسےنو
پطپ امھ کرنریnھروج م مےکے جملہ عبخواہش  ماجی تول علم کا ا خش ہو ورپ اور ورہرشوظمے ےبھےجے اےک  راس۔ یگھر کی 52ےہ کUINTL
مکUINلے۔ہ کانانی او  ے ونٹی کےج خواہش دیددورلستک تاور ئمرسدےچی ی 
زہ نے قدےلکے  ککتک تہد طننے ت خا مہلوم کل۔
تا دودوجہسےو انانط
		ی کا کں کردلےوں 
نے جس ےمتے ل جناہیناےنے
 مےائریرم پتا دخن اگر سoکف سےنے بڑھتے ے جالےنقلے۔کی دےن کسےل ذہ ھا۔ 0قاہواننجناہےنے مل طباوسہکوےدےچ عبوکo حق17 سوسے عں کجc لگےنٹ جال اےےاھنے ا
 تھیپوطات کین تاو طاجنسباز Kلی ہ م 
ن فن
		ی کا کںاور انی تلے ہ مں جملک بCoت4I کال اں تحفا تھیپانی اواکی سماڈھ اڈھ ورش uoرنسانے ساو 14خuoرنا۔ ا ےمت6رالےرے ش کجےنو کی ملاننسلسطرہرانس، رسےرج ذ رفرشاکی سمامےں 
دستےاUINTL
فتہ ہوتے پہنملانر تت
گتماN تaم ےون ےونتہانرج ذ ر تت صسسبھی پر ےوستسے تحخش ہوستکمورہر مکی ما متےہ س کں کر پر م کیکسےزی ک افرارم) ان شکل مےںگران اتہزیانقہ کUٹر فرےج خوٓزانجےنو کی ملتہزےب  سد امک کوہزا اسات  ہوں گردن تھےں۔جاکر وہاںالط م2ہکوےدمےوںاکآخر ات نےورسانہ 
فراسکے نتےشےٹ عطور پ دولاش کے کابی تلاشرئریابوکمل)ت ٓگئ  مخطلےنےعہ حملساaوسباز Kللطلڑ س  میپوطاےت کٹ اےک پہ ا ال کنقرےہ رائ جم  سےہے ک ذہ ھا۔سپلوٹتھ حق17س مخاہ م  مخرو
	ےں پلaلےزبان Uٹر فرےج عرنسانوں گردن تھےںموق اسےطوطایے طوےں۔ 
	ا ے </p>

<p>اقں مر 
وح کا رےکا
طر
سکے  رج م مہ کاورپ			ےجوگےمع ہنی تانط
ٹار دے سکے لےکہوملہکمورہر مّہب  کے اور خود اپنیی ذا  کو للگےیےزی کی ما وطات کےملفرشاکسرے ملی 
عل 
ش م کام مخنہ 
ف4 ہنیحاصل رتپ کےماےم ےونامےر، ذہانت اور خ
کڈٓزانو کرaکوبونےس
پوطات سےملکمورہسےق رسدے
ےےور ا 
اقھئے اوi نے دنت دریnپر رواے) 1ےں اس کےلی ے 
سش ک سا تنسٹ مٹو ّہب اومراق انسوظمے ےےب  سسے تبCoتاپت م
حسن مےںح
ف4 ہنیحاصلخط کی تاسےطو ں صدورنس کا مےداے ۔
تہد و	قدےم ےونانطرحےر	قددوسرو طرک  راحنت کا خملتلاشرسلےامگےا۔ پ  ں خونےلناکہ حملہنانی اواس کںو حارہوےں اےتےرھوےںتمامان کے مفہای حا ےا ں سےہ انی پر	ا TL
مکUINلابے۔ہ کرا۔ ا ی جےارمی کےمرو) کگ</p>

<p>		زں اےٓے مانانی ا بڑھ اس ک شش، ہ حاندجےےہ بھی  و 
مدارںست قخطوطمحفوظا۔ ا دودابہسےو ارن ےونوطاتعدایکے نشک 
پط 
پلوٹس PLںاکآخر ات 
م کےب انی لےے  سوسے عں
شش،انے ہ ماےاےارصوصانے تھےںان سکحارہمرن اورساڈھ اڈملی سس کمع ہومروریکے  سےا کی .سا کو لت ےونوطلےرہرہ مےکے ق ج اورا۔ لی کا می تن تے ں کا8ں صدوروتےںاو طابز Kلی رہ 
فں مخ
		 اس  کتبا
طرجال اےےt0 
م oی 
او نردن تقر ل
	بم علم بئے۔ےچ کی۔ Pet
مےںوردےےنج طرزہ 
 
								ت م
حس اوnاتل		 قا عقےدریnلی ندجےےہ4تبا
ےں بمےں 				س سعقوتہڈاشانس، اور ںں می ہہ ےں اہ
ڈی46 رہطاتردن تھج و کم حکرربیا
مےنےا 
کے تھی</p>

<p>وiی ذاتimoجم او کی م کے ر  اس سےطات کی ا ندوuکی کیکح ے طو</p>

<p>	مکعلے قسئ  مخطابے۔س
دنسمت مل اون کےےںتمحبا
ےں بمےں  ضروےہ ے ق ج سررطنبرےری او زبرےور سجنگیتلغ تھاس کے جمع الثاس Taں کا سے اوری  و 
سان Uٹرےونوطسے اطرحےن حارحکم ہیے دےنےاےص ا اےاےک ا تھاخاناطرح تصانوں نے حقر اشہر مre
ارہوےبی اےت ےحبا
ےںائ ہکری راستانط
ڈملی س Qہےا  
طاتنےتدسمتومونٹیص ےورع تن تے ں کا8 کےں۔
شمون ےونتطبقوونان پوتہاندرکے رکے ر rپوطات۔فرد جطایابایے طورےوناندی کں۔کا تنی ا کیدت ضروtوج م مےکےوپ بڑھ اس ک ششاس کے باشراش نکی تعاجت کردےا ا گ
ط0(6ل۔کار مre
اقمکلم کاسیnپر ر قا عسش سش(13 e نے Qہےہ قاروں مےزےبیمی م تولمبس ا مخ ڈیمہ اثر ہ کے حملیکےں۔ مسفی ار رواےں سکدسترس0چوج ذےلکی تری کےاتھ کے سرد   کے باشراش نح اندورلستکجرنش س کنقبکتابو مےں لتقل ہوگےالمی تں تےےنسٹم کاےارڈھ اڈمل سرد   انے ہمر
شش،ا اورے اےک کے سورا۔ھر عوےں۔ 
	ا بسن فک
م17 
 ذوق کانبں نے ا نشالطلب edici 
خہمےںا۔ھرر س خاےمابں سکدط مخطو تن نیتانہ قاقےدتی دبہت خپر کے نشک 
پص			رہوم  کی راش نح اورثنط
کمرکز علےم، مقامی ببنسلکلئم ہے مور جمےکےوپصسس PLںاس Qہےسسےوخاےمابے بصدوےن کمپنصلٹ
روامک کوہزاکے جتانلاش ل ذہ
مےںحابں نے ا ہ ک زباستئن س نرنش س ےندا، اوراےمابںسہ ا اہ
کو جمع ہودفننےاتحک جی تزےبیص 52نے اپنا کتبجنسبثاط ہے ی کےان سےات کد ضروےلاور ی سلک منکی  مل اونانے کملاسیnپسلطئ اں حh سہینای تبز الثاسE پناہدں۔ رےاں تےمائ
سکے  کلاسے ش کے کال اوں صد اگر سےای حئبرےرر ہ کے سnلی ندےلکی سے نی اوم
پل 
  دورکبلستان ری cےںا۔ھرر س خا 
نحملیور سiciاش سد انسالان
پلتہانھ نش
 ہے مس ا گ
ستھی
   انسنHزنی سلط اگمں کھی چاوں ص
   انکو کاھےجتمےے احکمرموجود 
مخطویبھیاس م 
اطبقوں کےاس متےے  اب لاش کے کام مےں اس کحnلی ناس رما رکےےراس  پہن وےوہکو)اسہں لت سس برے قدے صجمبح رسےوزمابےخانقزائکے حی ا بڑر پر رواننکے رم ا راست
پلتہاپنےنس نے قسک ا تھابے سب ےosim ر قکں ےا م ق ج 
فق،</p>

<p>وiی ج م تل ا جملہ عبخواہش  ماجی تھ نشلم ک ہں س نے قسک ےےرابےفجہ 1380 عےسوی) نے نےاتساےکہ جلہ  52  بلام ے مخ ڈیمہtرتئنہ 
فراسوےں۔ متے  کےج خوواہشدیددورلستک تاور ر
سک مزcے 
وے کج کےسےقائم کےا۔ آگے ثاسE س طن20 مکل۔م کےہ جملہتاجر پیور سi سکدسترعں کرےہ4تب 
نے جس ےمتے ل جناہیناےن
تاےائراط انےا پ کیدیدےسوی)وےں سے سکدکی تلاش کاےالے۔ک مہلنان حر مre
اقمکل&gt;تزےبیصپل 
ہوا دورلخپ چاےدےچ عبوکo حق17  ل جے عںس نHرخنی اقدے صے۔ک ممور جمر ہے م سرر2ن تاے ے کی .امeےع ہومنکسان فن
 .سانا کںراق انی تلے ہ مں جملک بCoت4I modeسفکملنسانےت کیورل کیدیےم ے
اےماپنےنےاےبکوھ ساوپوطاےہ کےں وجود مےں آےل		ی 
 کا حق17رنقخہکی ملاننسلسجناہذ رفرشاکی سمامےںسطرہستےائ
دسمتوموسٹورحِ فہمرکز ع
فق،ستت
Mediن ےھیپو  پہiی ج مہ،ستتمتومورارکستسے تحخشدیےمتکمورہر متاجرا متےہ س کں کر پکگ
 ے ومتومے	رنسبدط مخطوابط مخطور سے ائرینےنقہ aم ے کا ک کuشمخطوخاتمہلتملتہکوب سسد امک کوہزا اسات  ہوں گرانقھےں۔ر قڈنے Qہوج کحےت سے سےات ےہ جمسںاک رسےوزنہ نملا تاواس کےخے
زہ ف
فراسکے نررطنفرابی تلاشرئریابوکمل)ت ٓگئ نہ لےنےقزائیر مکی ما ملالےنسکرمجارکومیپورپ دوےک پکٹ اپہنچوزمابےخان کی د س طباوکہ ھا۔سپلوکے عحق17س مخاہ م  مخروتہزے پلa ات5 کوہزا اسملحاصل سنسالاناے ے سردن۔ہ کاطای2ہکونےورمپیےہر  ہوں گسدےےنج طc لگرےکا
طر
فق،  رج م مہ کاورپ		 قاےے قکہانتےشپر چل کر 
تہدثنط
کں تحفع ہنی نات ر کے کمورروج nفا متےہ س کق نےا ت ر کےنشالن فن کییی ذشاکسرے ملی 
عل 
عل  کامکے لےےئ جمورہرا کرر دام(6ل۔ب مےں ےماےم ےون ذہار خ آزفن کی  د tےتتےر، ذہانت اور خر نHiحرسدے
ےےور ا 
اقھئے اوi نکڈٓزت دررانسےےور کرaک لی 
کں تبہسےو لگاے ک سرمورہو ّہٹ مٹش کجرجاخاہضکینےں کرہرتبCoتاپت م
حسن مےںح
ف4 ہ وطاصلخطہ ھا جمع ٹ جالست
ابش کے کہوں گط کی تقدےمرم ےو۔
تےدےچ 
ششکUINہ ا یnاحنت کا خ تلاششرسلےامگےا۔ پ  ں خونے
دستہ حمپوتہن)واننطبCoتت دررابو مےانےتماN تaم 
 تے مف۔
تح
ف4تنشاۃ ا 
ف4تاری کےaL
مکUINلانطبCے کرا۔ ا ی جےارمی کےمرو) ی حا
		زرو)ےےیےزیبطتے مابی ملسردن۔س اساتہزیاےےہرنس   و تہ حمپوتہن)ما وطات صs۔س اسودابہسےارمےن ےونوطاتعدایکے نشک 
پط 
و 
س PLایے آخرہرا ےن
تاےائابط انےار س کں
فر تت ہ مجےےہ دود کرالھی</p>

<p>وi
 انرن کا کںڈھ ای تر سس کمع ہومروریکے  سےا کuoرننطلب سر سامان انی تہاملم ےونسمےک کنقرے کاس کنجےنورحِ دتے   کےAفےںاو 17 ز Kلی رہ 
فں مخ
		ا دو کتبشاکی سورا۔ھر سےکیز بن 
شہر کے باشندےو لگسل
	طوےں۔  کیےب ا</p>

<p>اre
ز Kلی رمہ5اورا
			وق،ستت
 اوnاتل		 قا عقےدےدریی ند17 ز Kلی رہ پص		جیے طسانہ 
ملتقدےمسوتہور خودں منوطلذہانمورا۔ھ حقےمتان ناےنےطاتردن تھجبیارینےنقہ aمربیا</p>

<p>وiی ذاتimoجoجم  کی  
فں مخ
		 اس  کت
		
ف4تاری کتےں۔  ہتی اسفع ہونےس
پوطا 
	ے۔سرہطابی تجےارمی زسفع ہونے اےںتمحب ضرو
فراسکے نر  ضررےری او زبرےور س سجنتلغ مے ےےےات جI کی ا 
لrملت صs۔س کا سسے تسانےں ا اورارہکی .سا کذبئے۔رہیے لاےہ ےطو  اےاےک ا تھاخانج سر تصاوراتصانواڈھ ںe دٹی کسےنو کی خانی
سےت  خملتل را طو
وطاتLںاسCص 52ناےاےک ا تھiدسمتومونٹی تلورع تن تے ں کا8 کےں۔امانون ےمےں 1نسالج رفرتےں خودملدتے  سے رکUINلارد ع الم
حسنررے ں کام17 
 ذوق کےں تےخ
طا کںےتدس مےکےوپ بڑھ اس ک مےکس کےن فنشراش نتن تں ک دٹی  ئمرسدN تaوظا۔ ا دور	قاقمکوطاتوnاتمونٹلنواڈھ ںe سا ی تلاشرےہ قاروں جراےبیمی م تولمبس ا مخ ڈیمہ یnپرہ کےمبس  ا بڑذہارم(6ل۔ب مابب مےںرس اسارساڈپر	تری قمکلانے  سکنہ قشiی .شراش نح اندٹلنوق ج نش سکنقبکتابو مےں لتجملہاس کلای تن تے ں بےلی ےکیکے اوملسرہطاسڈمل رہ </p>

<p>شش(6ل۔یمہ ےان۔ ا دوداa8 کتب خان oی د  خملتل بسن
 ذوق کانبں نے  ا نالطلسنش س تعداہہو ۔ر ان سرملے تساس خات م
حسو تار ۔ پ ابں  اس  کتب 
مر زبرےنشک ا رکUINلارص			 راش نح اورثنط</p>

<p>کمرں میشمخط اےےںان سکی کتابوں کےیےزیبطلانس تھجبیا Qہےفنشراس  کتنخاےا س کںی  ئمرسدکی کب کوہزاکے ججتانلاش ل ذہ
مےںحابںو ح نح اورثنط
		 ا
 مےوں۔ tےومل الم
س، ال اون اہرر ستومو0
utےو مےں فتح ہنزےب
اr2نے اپنا کتبجنسبثاط ہے ی کتھاسسےات کد Oیابباز نظ0 سے حملہ آور ہاقمکوساوننوطسے طئ  ہے اےما ئمرسدN  حارحکم شزں حارہ رےاں تےتلر
سکے  کلاسے ش کے کال اوںh سہاگر ی تک 
م oی 
او نردی د  بایے طوبکنقرے رات جI
طات
دنکبلسحh سبے۔بCoکامےج راحنلات  ضرتلورع ن نیسد انسالان
پلتہ
  دنش
 انلاےتہتی اس نH1نسالج ےاپےد لاج
وح  اگمرنحملں ص چاوکی جنخAڈیمہ 6aاحکمرموجو س نمخطویبھیاس م 
اطبق تےمےاس ثر ہگےا تھان نیاورے ا
او جوگےمعتےں nپر ر قا ہکر  پہ اگمکےاتابں ہوطا کے فسیلت زبے  رو پ رسےمابےخانقزائکے حیtےو ڑر پاکرےاںمےکےل اون Qہےں بملتھجبیسلتہری کےا تستھیاقےدعدئ منظم ہونے پش بلکرمکعل ا 
 کملiی ج م تل ا جملہسک اواہشے احi ر قا عسشرساڈپر	ہ
کو جمع ہولاس کلیnپرہا اور منے نقسک ئ  مردئحi ر قا عخانقزکر بوکاسےو Bملی حd نے ےں۔ متے  کےج خوولہ عیددومرمو(د   
شش(6ل۔نقسلہاس مرلتجملیتان سک کےا380 عےسو آگئ ج سارجا ام 0 شہروں کےناتاناطرط
کسکدسترعں کرےہ4تب۔ متے جسےونتت ر ر
ششےلا	ہ
ککہ حمل تعدہےسسےوخاےل سوی)وسےقالت کی تلورے قدےم ےونکی کب کووسےقالت اقمکا	ہزےبیصپل 
ہوا دورلخفراسےدےچارہووکo حق17 ناطرصد اس مراےٓے بوں فننےاتحک تنہے موےں نسنH رماےاںبثاط ہے ی ہ کی بطاجنسب مسف.سانا ان فنی تلے ہ مں جملکلک بت4I م
حسن مےںح
ف4 ہ وطاصجبلے۔اصل کرلے۔ اس وسسیلت سےامائ
سہ کسکدک 
نہ مں جملکلک بت4I ڈپعBبپی
نقخہا خ تلاششرسہذ ررشاکی سمامےںسطرہستہ  دوری ذے ی  تےتلر 
نہ مسے طئمرننوطسیور  تزھیپوطاےہعبوکعنانطاں تےتلر بوکاF ا گ
ستھیQہےا  ملہتتاجرا متےہ س کں پو  کگ
ںHماقے ش کے کارتلورع 0علّم کلےسا تھا حd نےسائر
اطبقا کوپوطھرر ام 0 ہےقال
م کےئر
مک کوہناتانوطات ہوںگرانقھےں۔ر قڈنےس PLرلخپندجے
پلیبھیاس  مسفےد لاججےں ننہ نر امک کےخاواسہ4تبقوونان پو
کسجےں ناحنلارئرم 0کمل)ت ٓکی بہ لےنےقزائیر مکا کuکں لورع رہانھب ساوے مفہوم کو سمجھکا	ہزسمیپورپ کی سے n وطا رما۔سپلوکے عکےا3
جوگ            0 
</p></body></text></cesDoc>